\chapter{Análisis de los datos}

Utilizando los datos adquiridos  se le realizaron estudios usando estadística descriptiva, con lo cual se recopiló información que permitió develar el comportamiento térmico de la región estudiada y la tendencia de los valores de temperatura en dicha región.\\

\section{Datos obtenidos}

Los datos obtenidos fueron el resultado de experimentación empírica en el laboratorio de propiedades térmicas y el taller del instituto interdisciplinario de las ciencias de la universidad del Quindío, para la toma de los cuales se tuvieron en cuenta los diferentes parámetros medioambientales que influyen en la toma de las medidas:
Las medidas se realizaron en un pequeño recinto cerrado con la temperatura controlada debido a la importancia de mantener la temperatura corporal estable y no activar respuestas de control térmico del cuerpo del sistema autónomo ubicado en el hipotálamo. \\



\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap5/recinto}
\caption{Taller donde se realizaron las mediciones y sensores para el control de la temperatura del medioambiente.}
\label{fig:recinto}
\end{figure}
 
Para mantener el control de la temperatura se utilizó un sistema de aire acondicionado con control manual de la temperatura para de esta manera controlar la temperatura, ya que ésta se elevará naturalmente por la presencia de personas y equipo en funcionamiento, los cuales actúan como radiadores térmicos elevando la temperatura ambiente por encima de los niveles de comodidad del cuerpo.\\

La temperatura se logra controlar con un margen de dos grados Celsius al rededor de un valor preestablecido, lo que es suficiente para lograr comodidad térmica del voluntario y evitar perturbaciones sustanciales. Adicionalmente  se monitorea la humedad, la cual afecta directamente  la medida, debido a que estas mediciones se realizan sobre la piel y el porcentaje de humedad en el aire influye en el intercambio térmico en ambas direcciones, es decir, del ambiente hacia el voluntario  o del voluntario hacia el ambiente (sensores utilizados para el control de  temperatura en el recinto mostrados en la figura \ref{fig:recinto}), se procuró realizar las mediciones en las mismas condiciones ambientales para mantener estable la humedad.\\

Con la  temperatura medio ambiental controlada, se procedió a realizar las medidas en el antebrazo. La toma de los datos  se realizó de manera pseudo-aleatoria, es decir que el Software desarrollado en Labview determina los sitios de medida según un algoritmo interno, éste selecciona las regiones de los cuatro u ocho puntos de la parte anterior y posterior del antebrazo donde se medirá, o  focalizada en un solo punto de la misma parte del cuerpo.\\

% % SE Comenta por que se va a quitar, por que sn muchos datos para analizar y poco tiempo para hacerlo
%La primera toma se realiza en el antebrazo izquierdo, en las zonas demarcadas en la figura \ref{fig:antizq}, con un total de 1672 muestras tomadas en los ocho cuadrantes y una duración total de  111.46 minutos sin tener en cuenta preparación de la sonda y el equipo de medida. Los archivos generados por el software creado en Labview se muestran el la figura \ref{fig:abi-8}.\\

%\begin{figure}[h!]
%\centering
%\includegraphics[width=0.5\linewidth]{imagenes/kap5/ABI-8}
%\caption{Archivos que contienen los datos de las medidas de temperatura del antebrazo izquierdo.}
%\label{fig:abi-8}
%\end{figure}

En la primera toma se realizaron medidas en tres secciones diferentes para adquirir los datos, se tomaron en el antebrazo anterior izquierdo en los cuatro cuadrantes, los datos fueron tomados en días diferentes e intentando que las condiciones ambientales en las que se tomaron los datos coincidieran. Nuevamente las zonas fueron escogidas por el software para evitar el error sistemático en la medida. Archivos generados en la figura \ref{fig:abi-4}.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{imagenes/kap5/ABI-4}
\caption{Datos tomados en tres secciones del antebrazo izquierdo anterior.}
\label{fig:abi-4}
\end{figure}

La segunda toma de datos se compone de la medición de un solo lugar del antebrazo anterior izquierdo, en  cada muestra se hacen diferentes pruebas, como son, permitir la termalización de los sensores hasta la temperatura corporal, retirar los sensores momentáneamente de la piel e iniciar la toma de datos en una temperatura menor a la corporal, tener una temperatura de referencia de inicio, ésto para estandarizar el proceso de medición, como se muestra en la figura \ref{fig:abi-sensores}. \\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{imagenes/kap5/ABI-sensores}
\caption{Antebrazo izquierdo con los sensores de temperatura y otros sensores de comparación de las medidas.}
\label{fig:abi-sensores}
\end{figure}

En esta sección de mediciones  se tomaron 1192 muestras, lo que equivale a 79.46 minutos en total, sin contar con el tiempo requerido para la ralización de otros procedimientos concernientes a la medida. Cada archivo contiene 149 muestras cuya duración es de 9.93 minutos, con un total de 8 mediciones. Los archivos generados se muestran en la gráfica \ref{fig:abia-8p}.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{imagenes/kap5/ABIA-8p}
\caption{Archivos que contienen los datos de temperatura de un cuadrante del antebrazo anterior izquierdo .}
\label{fig:abia-8p}
\end{figure}



\section{Procesamiento de datos}

Los datos de temperatura almacenados en cada archivo se someten a un procesamiento estadístico y se generan las gráficas correspondientes a cada segmento de datos que sean de interés. Inicialmente se convierten los archivos en CSV, luego los datos listos fueron cargados en el notebook de Jupyter, se debe conocer la ruta completa del archivo para leerlo, una vez leído se muestra la cabecera  del Dataframe, indicando que se han cargado correctamente los datos y éstos son los correctos, En la figura \ref{fig:loaddf} se muestra cómo se deben visualizar.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{imagenes/kap5/loadDF}
\caption{Carga y visualización de los datos}
\label{fig:loaddf}
\end{figure}

Los datos se grafican con respecto al número de muestras, esto permite conocer la completa evolución  e información del comportamiento  de los datos, con ello se puede denotar tendencias que faciliten el análisis posterior. La figura \ref{fig:graf-real} ilustra como se organizan y se ven los datos del Dataframe cargado.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{imagenes/kap5/graf-real}
\caption{Grafica de temperatura con respecto a las muestras tomadas.}
\label{fig:graf-real}
\end{figure}

El análisis de los datos se realizó  utilizando estadística descriptiva, entre los cálculos realizados se encuentran la media aritmética, la mediana, la desviación estándar, varianza, la moda, la matriz de covarianza, cuartiles y percentiles, entre otras. La obtención de los datos estadísticos se realizó con diferentes métodos,  con el objetivo de tener seguridad sobre los resusltados obtenidos. Los datos utilizados en el Framework pandas se pueden ver en la figura \ref{fig:estad-pandas}.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{imagenes/kap5/estad-pandas}
\caption{Datos estadísticos generados del Dataframe mediante el uso del Framework Pandas en Python.}
\label{fig:estad-pandas}
\end{figure}

Las diferentes gráficas realizadas soportan los datos obtenidos, ayudan en su entendimiento y permiten su análisis. En las siguientes figuras se muestran algunas visualizaciones de los datos.\\


En la figura \ref{fig:discuar}\textbf{(a)} se visualizan curvas arrojadas  mediante el uso del Framework Plotly, correspondientes  a  datos típicos  tomados sobre la superficie del antebrazo izquierdo organizados por el Framework Pandas. Se observa que las temperaturas están distribuidas entre 31.3 y 32.5 grados Celsius, la altura de las barras  indican la frecuencia de los datos en los intervalos de temperatura. En la parte inferior de la misma gráfica se visualiza la distribución de dispersión de los valores de temperatura. Se nota que la temperatura promedio se encuentra al rededor de 32.3 grados Celsius.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[Gráfica de distribución de los datos temperatura]{\includegraphics[scale=0.3]{imagenes/kap5/distribucion}}
\subfigure[Gráfica de los cuartiles de los datos de temperatura]{\includegraphics[scale=0.27]{imagenes/kap5/cuartiles}}
\caption{Diferentes gráficas que se generan con el Dataframe}
\label{fig:discuar}
\end{figure}

Los diagramas de cajas proveen información importante como la dispersión y distribución de una serie de datos cuantitativos, permitiendo conocer cual cuartil o cuartiles contienen una mayor cantidad de datos con respecto a los demás cuartiles  y permitiendo la comparación con las otras cajas procedentes de los otros sensores, lo cual permite develar información de zonas con mayor temperatura.\\ 

En la figura \ref{fig:discuar}\textbf{(b)} se representan los cuartiles y las medianas de los datos de temperatura de cada una de las termocuplas, se observa como hay una cierta dispersión de datos por fuera de los cuartiles, esto se debe a que para este caso particular, los datos de temperatura se empezaron a tomar mucho antes de que la matriz de termocuplas llegara al equilibrio térmico con la piel.\\

También se realizaron otras gráficas en las cuales se pueden visualizar los datos en dos y tres dimensiones, estas con la intención de tener una mejor visualización y manipulación de los datos.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[Gráfica de la media aritmética de cada muestra de temperatura]{\includegraphics[scale=0.23]{imagenes/kap5/mediarit}}
\subfigure[Gráfica de la media aritmética de cada sensor y posición real en el plano X]{\includegraphics[scale=0.23]{imagenes/kap5/mediarit2}}
\caption{Gráficas de la media aritmética }
\label{fig:media2graf}
\end{figure}


En la figura \ref{fig:media2graf}\textbf{(a)} se representa  la media aritmética de los datos de las  dieciséis termocuplas, la cual indica la tendencia que tienen los datos, generalmente ésta se elevará y se estabilizará a medida que los sensores se termalicen con la temperatura corporal, pudiendo  mostrar la tendencia de temperatura que tienen los sensores en conjunto. En la figura \ref{fig:media2graf}\textbf{(b)} se representa la media aritmética de cada sensor independiente, pero graficados en las columnas en el espacio físico real que los sensores ocupan en la matriz.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[Gráfica de dispersión y contorno de la temperatura.]{\includegraphics[scale=0.1]{imagenes/kap5/contornoBra}}
\subfigure[Mapa de calor en el plano real.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/heatmap}}
\subfigure[Gráfica de dispersión de la evolución del Dataframe.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/scatterMov}}
\caption{Gráficas en 2D.}
\label{fig:graf2D}
\end{figure}

En la figura  \ref{fig:graf2D}\textbf{(a)} se muestra la distribución de temperatura sobre la parte inferior del antebrazo. las lineas continuas tienen la función de discriminar las zonas de temperatura aproximadamente constante.
Los colores muestran las tendencias de los valores de temperatura sobre la superficie real. El color azul indica los puntos más fríos el color amarillo representa los más calientes.\\

En la figura  \ref{fig:graf2D}\textbf{(b)} se ha realizado un mapa por secciones en las que cada recuadro representa la media de temperatura de cada sensor en el área considerada. El color azul intenso muestra las zonas más frías, mientras que el rojo intenso muestra las zonas más calientes.\\


La figura \ref{fig:graf2D}\textbf{(c)} es una representación de las dieciséis termocuplas que muestran animadamente todos los valores del Dataframe que se esté procesando en el momento. La configuración que particularmente se muestra en la figura corresponde a la temperatura de estabilización.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[Gráfica de dispersión 3D de una muestra del Dataframe.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/3dscatter}}
\subfigure[Gráfica de superficie en 3D de una muestra del Dataframe.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/3dsurface}}
\caption{Gráficas en 3D. }
\label{fig:graf3D}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:graf3D}\textbf{(a)} se hace una representación en 3 dimensiones de los valores medios de temperatura. En el plano \textbf{X}, \textbf{Y} se representa la posición de cada uno de los sensores, la altura Z, denota el valor de temperatura. En la figura \ref{fig:graf3D}\textbf{(b)} se representa la misma información que en el punto \textbf{(a)}, pero uniendo los puntos por una superficie y asignando colores que representan la distribución térmica.\\

\newpage

\section{Resultados}

El análisis de los datos se inicia acotando el tamaño de la muestra, para realizar esto, se decide eliminar los datos de menor interés, los cuales son  aquellos que se toman lejos del equilibrio térmico. Mediante análisis estadístico se determinó que los datos que era necesario  descartar eran los primeros 75, los cuales corresponden a 5 minutos de toma de datos, siempre y cuando se inicie en una temperatura no inferior a los 29 grados Celsius.\\

Tomando  datos durante tres días diferentes, en los mismos cuadrantes del antebrazo, se recogió información que permite corroborar que existen ciertas tendencias que se repiten en cada una de las tres muestras tomadas. Esta información se obtuvo monitoreando los cambios que presentaron los sensores mientras se realizaban mediciones en el cuadrante 1 donde hay tendencias en  los sensores 1, 2, 5, 6, 9, 10, 13, 14, que indican que hubo una temperatura superior con respecto a los demás sensores y ello coincide con la existencia de la arteria cubital\cite{drake2010gray}. En la gráfica \ref{fig:mediaDias1} se observa la tendencia mencionada.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[Gráfica de dispersión de la media aritmética de los datos temperatura tomados en el antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 1 de la toma del día uno.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA1-pri}}
\subfigure[Gráfica de dispersión de la media aritmética de los datos de temperatura tomados en el antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 1 de la toma del día dos.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA1-seg}}
\subfigure[Gráfica de dispersión de la media aritmética de los datos de temperatura tomados en el antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 1 de la toma del día tres.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA1-ter}}
\caption{Gráficas de la media aritmética de cada sensor de temperatura. }
\label{fig:mediaDias1}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:mediaDias1} se grafican datos de la media aritmética de los valores de temperatura registrados en el antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 1 tomados durante tres días consecutivos. Se observa que los datos se agrupan  de acuerdo a la posición en la que se ubican en la matriz, el cálculo de la desviación estándar muestra que hay dispersión entre los sensores 3, 7, 11, 15, ubicados a 4 centimetros del origen de referencia, con valor máximo de 0.3055 \textdegree{}C y un mínimo de 0.1556 \textdegree{}C calculados de las tres muestras, cada uno en un día diferente. Los valores de temperatura registrados por estas termocuplas coinciden con los valores de las termocuplas localizadas en el borde derecho del cuadrante 1 del antebrazo izquierdo anterior.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[Gráfica de dispersión de la media aritmética de los datos de temperatura tomados en el antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 2 (ver Fig \ref{fig:antizq}) durante la toma del día uno.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA2-pri}}
\subfigure[Gráfica de dispersión de la media aritmética de los datos de temperatura tomados en el antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 2 (ver Fig \ref{fig:antizq}) durante la toma del día dos.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA2-seg}}
\subfigure[Gráfica de dispersión de la media aritmética de los datos de temperatura tomados en el antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 2 (ver Fig \ref{fig:antizq}) durante la toma del día tres.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA2-ter}}
\caption{Gráficas de la media aritmética de cada sensor de temperatura }
\label{fig:mediaDias2}
\end{figure}

Entre las posibilidades existentes para que haya una mayor dispersión en el borde derecho del cuadrante 1, es por que al estar los sensores más próximos al borde del antebrazo, la temperatura ambiente podría afectar de algún modo las mediciones de los sensores de esta zona. Otra posibilidad es que el contacto entre la piel y los sensores no sea el mejor y que el arnés utilizado para fijar la matriz de termocuplas no sea lo suficientemente eficiente para fijarlos a esta zona del cuerpo. Por otro lado el movimiento voluntario ó involuntario del antebrazo mientras se toma las medias podría afectar el contacto entre los sensores y la piel.\\

Independientemente de estos factores, se nota que hay una tendencia de los valores de temperatura con el tiempo, es decir que hay reproducibilidad en los datos.\\

Además de la arteria cubital que se extiende por la derecha del brazo izquierdo, también está la arteria radial, ésta se extiende por el otro costado del brazo hasta terminar en la mano, justo antes de  la muñeca se ubica el cuadrante dos(ver Fig \ref{fig:antizq}), en donde se identifican  resultados similares a los registrados en el cuadrante uno(ver Fig\ref{fig:mediaDias2}). Así, los sensores que resultan ubicados directamente por encima de esta arteria presentan una temperatura mayor que las demás, las termocuplas que son afectadas son la 1, 2, 5, 6, 9, 10, 13, 14, ubicadas en el centro de la matriz. En el gráfico de las medias aritméticas se observa cómo estos sensores tienen una diferencia de temperatura de +/- 0.2 \textdegree{}C, en comparación con los sensores de los costados de la matriz, en la figura \ref{fig:mediaDias2} se observa la tendencia mencionada.\\ 


La desviación estándar de los datos del cuadrante dos, presentan algunas diferencias que también se pueden observar en la gráfica de los datos de temperatura con respecto al tiempo, estas anomalías se deben a que la matriz de sensores en un movimiento involuntario del brazo se desacomodó de su lugar inicial, dando tiempo para que las temperaturas de los sensores alcanzaran a variar lo suficiente para alterar la medida, esto es producido por la gran sensibilidad que tienen las termocuplas y el equipo de adquisición de datos utilizado. Estas anomalías se pueden observar en la figura \ref{fig:dataframec2t2}.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{imagenes/kap5/dataframec2t2}
\caption{Datos de temperatura con respecto al tiempo del cuadrante dos del brazo izquierdo.}
\label{fig:dataframec2t2}
\end{figure}

El análisis de las medias en el cuadrante tres muestran una tendencia similar a las anteriores, pero con una diferencia claramente marcada, en donde se puede ver que las medidas registradas por las termocuplas 3,7,11,15, (costado del antebrazo izquierdo anterior) correspondientes a días diferentes muestran valores muy similares. La matriz de sensores tiene picos de temperatura en la zona central y en el costado derecho, a excepción de la termocupla 3, que notoriamente presenta una temperatura inferior a las de la misma columna (sensores 7, 11, 15).  Una razón aparente para que estos sensores se comporten de manera similar a como se comportan los sensores centrales es debido a que por esta zona transita la arteria radial y recorre la matriz transversalmente, evidenciándose este comportamiento en la figura \ref{fig:mediaDias3}.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[Gráfica de dispersión de la media aritmética de los datos de temperatura tomados en el antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 3 de la toma del día uno.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA3-pri}}
\subfigure[Gráfica de dispersión de la media aritmética de los datos de temperatura tomados en el antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 3 de la toma del día dos.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA3-seg}}
\subfigure[Gráfica de dispersión de la media aritmética de los datos de temperatura tomados en el antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 3 de la toma del día tres.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA3-ter}}
\caption{Gráficas de la media aritmética de los valores de temperatura tomados por cada sensor. }
\label{fig:mediaDias3}
\end{figure}

Con respecto a la desviación estándar del cuadrante tres, se obtuvieron mediciones muy cercanas a la media, indicando que la temperatura en esta zona no fluctuó en comparación con las temperaturas cercanas a la muñeca(cuadrante 1 y 2), se deduce que al haber una superficie mayor en donde la matriz de sensores tiene una mejor adhesión con la piel, debido a las dimensiones de la misma, se logra obtener una mayor estabilidad en las mediciones. La toma de datos en la que se obtuvo una mayor desviación estándar entre los sensores fue en el día uno, con un valor de 0.066 °C perteneciente a la termocupla 7, tal cual como se muestra en la figura \ref{fig:abia3-std-d1}.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{imagenes/kap5/ABIA3-std-d1}
\caption{Desviación estándar máxima obtenida para cada sensor durante mediciones en el cuadrante 3 del antebrazo izquierdo.}
\label{fig:abia3-std-d1}
\end{figure}

En el cuadrante 4 los datos de temperatura muestran una cierta tendencia de separarse en dos conjuntos de valores, dado que la zona en la que se mide no existe una arteria o vena importante, se notan zonas más calientes procedentes del codo, generalmente debido a que la región del codo es una zona de menor musculatura y más expuesta al exterior, con un importante tránsito de venas y arterias dirigidas hacia el antebrazo y la mano, provocando que ésta se encuentre a una temperatura mayor. En esta toma de datos se notan perturbaciones en las mediciones pero se consideran normales, las cuales generan una mayor dispersión de los datos con respecto a las mediciones anteriores, lo cual se evidencia en el diagrama de cajas de cada uno de los sensores, en la figura \ref{fig:abia4-box-d3} se observa esta perturbación.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap5/ABIA4-box-d3}
\caption{Diagrama de cajas del cuadrante 4 del antebrazo izquierdo anterior de las tomas del día 3.}
\label{fig:abia4-box-d3}
\end{figure}

Los mapas de calor de la figura \ref{fig:mediaDias4} evidencian que las zonas de mayor temperatura son las más cercanas al codo y que las zonas de los sensores en el centro de la matriz tienen valores próximos entre sí, de temperatura.\\

%\begin{figure}[h!]
%\centering
%\subfigure[Mapa de calor de la media aritmética del antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 4 de la toma del día uno]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA4-pri}}
%\subfigure[Mapa de calor de la media aritmética del antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 4 de la toma del día dos]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA4-seg}}
%\subfigure[Mapa de calor de la media aritmética del antebrazo izquierdo anterior en el cuadrante 4 de la toma del día tres]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIA4-ter}}
%\caption{Gráficas de la media aritmética de cada sensor de temperatura }
%\label{fig:mediaDias4}
%\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap5/ABIA4-heatmap}
\caption{Mapa de calor de la media aritmética de los valores de temperatura tomados en el antebrazo izquierdo anterior del cuadrante 4.}
\label{fig:mediaDias4}
\end{figure}


La siguiente medición se realizó en la parte central del antebrazo anterior izquierdo(Figura \ref{fig:abiac}), en este mismo punto se realizaron 8 tomas de datos, evidenciando una zona más caliente que se distingue de las demás, los sensores con mayores valores de temperatura fueron el 8, 9, 12, 13. El fenómeno se repitió en las 8 mediciones.\\ 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{imagenes/kap5/ABIAC}
\caption{Posición de la matriz de sensores sobre  el brazo anterior izquierdo para la toma de datos de temperatura.}
\label{fig:abiac}
\end{figure}

La zona de mayor temperatura indica que bajo la piel de esta área se encuentra una acumulación de venas y vasos sanguíneos\cite{drake2010gray}, que circulan por esta región y son el motivo del aumento de la temperatura. Las termocuplas más frías están en dirección de la muñeca, se especula que el gradiente de temperatura  indica el sentido del flujo sanguíneo en este lugar, factor importante para conocer las direcciones  de la irrigación sanguínea, lo cual podría constituirse en un procedimiento para la detección de patologías en la irrigación sanguínea pudiendo desarrollar un procedimiento para tratamientos de afecciones localizadas. En la figura \ref{fig:abiac} se muestran dos mapas de calor que permiten visualizar las zonas más calientes y cómo se diferencian respecto de las otras zonas.\\

%\begin{figure}[h!]
%\centering
%\subfigure[Media aritmética del antebrazo izquierdo anterior central toma 1.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIAC1}}
%\subfigure[Media aritmética del antebrazo izquierdo anterior central toma 4.]{\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/kap5/ABIAC4}}
%\caption{Gráficas de la media aritmética delos mapas de calor de cada sensor de temperatura.}
%\label{fig:mediairriga}
%\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{imagenes/kap5/abia-medio}
\caption{Media aritmética de los valores de temperatura tomados en el antebrazo izquierdo central toma 4 y 1.}
\label{fig:abia-medio}
\end{figure}

